留美要忘中 - 左丁山

留美要忘中 - 左丁山

FBI圖片(互聯網)

前日講及中國留美科學家不時受到FBI監控，生活於惶恐之中，並非亂吹。上星期碰到博士Y，他屬勤工儉學留法學生，雖然不是周恩來鄧小平那一代留法學生變成共產黨，早年也是熱血沸騰的愛國青年，可惜他畢竟是香港長大，受過港英奴化教育的人，不懂得「聽黨話，跟黨走」的秘訣，居然大逆不道，擁有獨立的思想，取得博士之後，由巴黎回北京服務，不消兩三年便受愛國人士淘汰出局，急急回港，展開人生第二春。有此背景，他與不少內地老科學家有來往，這些老科學家的兒女紛紛到美帝著名大學攻讀博士，留美不返有之，回到北大清華有之，成海歸派下海致富有之，故此博士Y的內地消息遠比左丁山靈通。

博士Y云，昔年中國學者留美，已要知所避忌，不可與內地親友太多來往，與中國官方有關係更招人忌。但新一代博士學者，未經歷冷戰年代，在美國大學或科技公司登上高職，拿取厚薪之後，便衣錦還鄉，高調招呼內地朋友到美國，又或參加中國的「千人計劃」，便不免招來FBI的目光。自特朗普上台後，向中國發動貿易戰及科技冷戰，美國的大科技公司對防範華人學者，更特別小心。兩年前他知道一位在大集團當前線科技研究員的一位博士，欲六十歲退休回大陸教書兼做科技顧問，誰知申請退休之後，公司立即要他簽下十年顧問合約，薪水不減，請他繼續為公司效勞，碰巧他的兒女在美國出生，習慣了美國生活，也不想父親回國，並且表明一定不跟隨父親回國，於是博士簽下十年合約，次日上班，原來已被調回總公司寫字樓，分配到一個面向翠綠青山的房間，沒甚麼同事與他談話，也再沒有了進入公司內聯網的認證。公司的目的就是要他徹底「過冷河十年」，防止他把公司最新的研究資訊和「活腦袋」帶回中國。

博士Y云：「曾參加千人計劃而仍然未回大陸的中國專家，備受注視，行動偶有差池，便可能受調查。」左丁山不是理科博士，對此很難理解，但回憶起一位同學在1970年代赴美讀博士之後便無音訊，不知所終。幾年前突然輾轉接到他的訊息，原來他已自美國一個國防研究機構退休兩三年，已經不知道最新的classified資料，才放心找舊同學通電郵，可見他數十年來都是非常檢點，免招人忌的。反之，今日一些大陸留美專家，好回鄉出風頭，難免FBI監控了。

左丁山
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
這場晚宴沒你份 (陶傑)

下一則
下一則
咪後吐真言 (林夕)